[鐘聲響起樓爆的訊號] 新盤撻訂 買家蝕逾$70萬

買到樓就等於人生勝利組？非也，要完成供樓任務才算，供完樓該資產才真正屬於自己。供樓時間長，難免途中有意外，如失業或急病等，都有可能導致斷供，物業最終被收回。

近日，有長沙灣喜遇買家撻訂，短短八個月料蝕逾$70萬，令市場震驚。究竟為什麼會損失這麼多錢？事源買家去年9月採用「靈活優惠付款」計劃購入1房單位，成交價為$582.71萬。

根據計劃，樓價分4個階段付款，簽定臨時買賣合約時，買家要付樓價5%的訂金；簽約30天內再支付樓價5%；330天內分5期繳付樓價5%，即每60天支付樓價1%；樓價85%即樓價餘額，就是當發展商向買方發出通知的日期後之14日內付清。

根據資料，買家於5月31已終止交易，即是說他最少付的訂金為樓價13%，即約$75.8萬。以上的個案是悲劇，亦是一個警號，提醒準備入市的要量力而為，不要因低首期就盲目入市，要計好數、供得起才去買樓。
現時樓市熾熱，新盤幾乎搶購一空，當有買家撻訂，發展商反而賺得更多，將撻訂單位加價重推已成市場常態。單位最後以$645.14萬售出，實用面積287平方呎，平均呎價$22,479。以原價來計算，價單定價由$588.6萬加至$665.1萬，提價13%。

有人說該買家撻訂收場是咎由自取，自己不自量力才形成如此，那如果因為發展商提早收樓，而令買家申請不切按揭呢？一般而言，買家購買的新盤是樓花來的，物業落成日期只是一個估計值，有可能受天氣等因素影響，實在難以估計。

值得留意的是，如果新盤延遲交樓，發展商要找認可人士簽署證明受天氣影響。另外，根據《一手住宅物業銷售條例》，若發展商在延期6個月後仍未完工，準業主才可撤銷合約，獲退還付款及利息。

基於現時香港大多工程都會延遲，有人就會認為，發展商多數會遲交樓，提早交樓的機會微。其實正正相反的，新盤的落成時間相對較準時，提早大半年交樓的大有人在，這反而有可能令買家大失預算。

購買新盤時，發展商通常提供至少兩種付款計劃，包括即供付款及建築期付款。前者是當買家購入新盤後，立即開始供款的計劃；而後者是買家付出首期後，待物業入伙時，再開始找銀行申請按揭。換言之，對於選用建築期付款的買家，提早收樓影響很大的。

按合約來說，買家需在收到發展商通知後2星期內完成交易，否則有可能要支付罰息。一般而言，收樓前兩星期才有批核結果，時間是足夠的，但有些人會較心急，想儘快成功申請按揭，那如何可加快審批呢？

首先，買家必須主動地遞交所有文件，如糧單、出糧戶口月結單及稅單，否則要花時間補齊資料。另外亦可以選擇出名批得快的按揭銀行，但是如何得知？這不是公開的資料，只可從朋友或網民經驗得知。

筆者認為，買樓涉及的金錢很多，再加上市場低首期的付款計劃很多，有興趣買樓的宜仔細地衡量個人經濟能力及可承受的風險，以免最後入市後撻訂，損失慘重。

邊到爆呀，睇過？

唔買俾我買丫嘛，屌

智障都學人買樓

好悶呀 又話爆

供唔起又做咩買？ 過到壓力測試？

呼吸plan免壓測